%Este trabalho está licenciado sob a Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons. Para visualizar uma cópia desta licença, visite http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.pt_BR ou mande uma carta para Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{EDO de primeira ordem}\label{cap_edo1ordem}
\thispagestyle{fancy}

\section{Equações lineares}\label{cap_edo1ordem_sec_eqlinear}

A forma geral de uma \emph{EDO linear de primeira ordem} é
\begin{equation}
  P(t)\frac{dy}{dt} + Q(t)y = G(t),
\end{equation}
onde $P(t) \neq 0$, $Q(t)$ e $G(t)$ são funções de $t$. Esta pode ser reescrita na forma
\begin{equation}
  \frac{dy}{dt} + p(t)y = g(t),
\end{equation}
escolhendo $p(t) = Q(t)/P(t)$ e $g(t) = G(t)/P(t)$.

Primeiramente, vamos considerar o caso em que $p(t) \equiv a \neq 0$ (constante) e $g(t) \equiv 0$, i.e.
\begin{equation}\label{eq:edo1linear_pc_g0}
  \frac{dy}{dt} + ay = 0.
\end{equation}
Podemos reescrever esta equação da seguinte forma
\begin{align}
  \frac{dy}{dt} = ay &\Rightarrow \frac{1}{y}\frac{dy}{dt} = a \\
                     &\Rightarrow \frac{1}{y}\,dy = a\,dt.
\end{align}
Agora, integrando, obtemos
\begin{align}
  \int \frac{1}{y}\,dy = \int a\,dt &\Rightarrow \ln|y| = at + c \\
                                    &\Rightarrow e^{\ln|y|} = e^{at + c} \\
                                    &\Rightarrow e^{\ln|y|} = e^{at}e^c \\
                                    &\Rightarrow y = ce^{at},
\end{align}
onde $c$ é uma constante indeterminada.

Com isso, temos que
\begin{equation}
  y(t) = ce^{at}
\end{equation}
é solução geral da equação \eqref{eq:edo1linear_pc_g0}.

\begin{ex}
  Vamos resolver o seguinte Problema de Valor Inicial (PVI)
  \begin{align}
    y' - y = 0, \quad t>0,
    y(0) = 1.
  \end{align}
  
  Começamos calculando a solução geral da EDO:
  \begin{align}
    y' = y &\Rightarrow \frac{1}{y}\frac{dy}{dt} = 1 \\
            &\Rightarrow \int \frac{1}{y}\,\frac{dy} = \int 1\,dt \\
            &\Rightarrow \ln|y| = t + c \\
            &\Rightarrow e^{\ln|y|} = e^{t+c}\\
            &\Rightarrow y(t) = ce^{t}.\\
  \end{align}
  Por fim, aplicando a condição inicial, obtemos
  \begin{align}
    y(0) = 1 &\Rightarrow ce^{0} = 1 \\
             &\Rightarrow c = 1.
  \end{align}
  Concluímos que a solução do PVI é
  \begin{equation}
    y(t) = e^{t}.
  \end{equation}
\end{ex}

\subsection{Método dos fatores integrantes}

Vejamos, agora, o caso de uma EDO da forma
\begin{equation}\label{eq:edo1linear_pa_g}
  \frac{dy}{dt} + ay = g(t).
\end{equation}

O \emph{método dos fatores integrantes} consiste em multiplicarmos a equação por uma função $\mu = \mu(t)$ (fator integrante) de forma que
\begin{equation}
  \mu\frac{dy}{dt} + \mu ay = \frac{d}{dt}\left(\mu y\right).
\end{equation}
Pela regra do produto para derivada, temos que
\begin{equation}
  \mu\frac{dy}{dt} + \mu ay = \mu\frac{dy}{dt} + \mu'y.
\end{equation}
Ou seja, tal função $\mu$ deve satisfazer a seguinte EDO
\begin{equation}
  \mu' = a\mu.
\end{equation}
Usando o mesmo procedimento utilizado para \eqref{eq:edo1linear_pc_g0}, obtemos que
\begin{equation}
  \mu(t) = ce^{at}.
\end{equation}
Observamos que qualquer escolha de $c\neq 0$ é apropriada e, por simplicidade, escolhemos $c=1$.

Agora, retornamos a equação \eqref{eq:edo1linear_pa_g}. Multiplicando-a pelo fator integrante $\mu(t) = e^{at}$, obtemos
\begin{align}
  \mu\frac{dy}{dt} + \mu a y = \mu g(t) &\Rightarrow \frac{d}{dt}\left(\mu y\right) = \mu g(t) \\
                                        &\Rightarrow \int \,d(\mu y) = \int \mu g(t)\,dt \\
                                        &\Rightarrow \mu y = \int \mu g(t)\,dt \\
                                        &\Rightarrow y = \frac{1}{\mu}\int \mu g(t)\,dt \\
                                        &\Rightarrow y(t) = \frac{1}{e^{at}}\int g(t)e^{at}\,dt,
\end{align}
a qual é a solução geral de \eqref{eq:edo1linear_pa_g}.

\begin{ex}
  Vamos calcular a solução geral da seguinte EDO
  \begin{equation}\label{eq:exer_edo1linear_1}
    y' - y = 1. 
  \end{equation}
  Aplicando o método dos fatores integrantes, temos
  \begin{align}
    \mu y' - \mu y &= (\mu y)' \\
                   &= \mu' y + \mu y'.
  \end{align}
  Ou seja, devemos escolher $\mu$ tal que
  \begin{align}
    \mu' = -\mu &\Rightarrow \frac{1}{\mu}\frac{d\mu}{dt} = -1 \\
                &\Rightarrow \int \frac{1}{\mu}\,d\mu = -\int 1\,d\mu \\
                &\Rightarrow \ln|\mu| = -t + c \\
                &\Rightarrow \mu = ce^{-t}.
  \end{align}
  Por simplicidade, escolhemos $\mu = e^{-t}$.

  Com isso, a EDO \eqref{eq:exer_edo1linear_1} pode ser reescrita como
  \begin{equation}
    \frac{d}{dt}\left(\mu y\right) = \mu\cdot 1 \Rightarrow \frac{d}{dt}\left(e^{-t}y\right) = e^{-t}.
  \end{equation}
  Integrando, obtemos
  \begin{align}
    e^{-t}y = \int e^{-t}\,dt &\Rightarrow e^{-t}y(t) = -e^{-t} + c \\
                              &\Rightarrow y(t) = e^te^{-t} + ce^{t} \\
                              &\Rightarrow y(t) =  1 + ce^{t},
  \end{align}
  a qual é a solução geral.
\end{ex}

\subsection{Caso geral}

O caso geral de uma EDO linear de primeira ordem
\begin{equation}\label{eq:edo1linear_pg}
  y' + p(t)y = g(t)
\end{equation}
também pode ser resolvido pelo método dos fatores integrantes. Neste caso, o fator integrante $\mu = \mu(t)$ deve ser escolhido de forma que
\begin{align}
  \mu y' + \mu p(t) y &= (\mu y)' \\
                      &= \mu' y + \mu y',
\end{align}
ou seja
\begin{equation}
  \mu' = \mu p(t).
\end{equation}
Integrando, obtemos o fator integrante
\begin{equation}
  \mu(t) = e^{\int p(t)\,dt}.
\end{equation}

Usando este fator integrante, a equação \eqref{eq:edo1linear_pg} pode ser reescrita da seguinte maneira
\begin{equation}
  \frac{d}{dt}\left(\mu y\right) = \mu g(t).
\end{equation}
Integrando, obtemos a solução geral
\begin{equation}
  y(t) = \frac{1}{\mu(t)}\left[\int \mu(t) g(t)\,dt + c\right].
\end{equation}

\begin{ex}
  Vamos calcular a solução geral da seguinte EDO
  \begin{equation}\label{ex:edo1linear_geral}
    y' - \frac{1}{t}y = t.
  \end{equation}

  Primeiramente, calculamos o fator integrante $\mu = \mu(t)$ tal que
  \begin{equation}
    \mu y' - \mu \frac{1}{t} y = (\mu y)' = \mu'y + \mu y'.
  \end{equation}
  Ou seja, precisamos que
  \begin{equation}
    \mu' = \mu \frac{1}{t}.
  \end{equation}
  Integrando, obtemos
  \begin{align}
    \mu(t) &= e^{\int \frac{1}{t}\,dt} \\
           &= e^{\ln|t|} \\
           &= t.
  \end{align}

  Aplicando o fator integrante a EDO \eqref{ex:edo1linear_geral}, obtemos
  \begin{align}
    \frac{d}{dt}\left(t y\right) = t^2 &\Rightarrow ty = \int t^2\,dt \\
                                       &\Rightarrow y = \frac{1}{t}\left[\frac{t^3}{3} + c\right] \\
                                       &\Rightarrow y = \frac{t^2}{3} + \frac{c}{t}.
  \end{align}
\end{ex}

\subsection*{Exercícios resolvidos}

\begin{exeresol}
  Resolva o seguinte PVI
  \begin{align}
    &y' + y = 1, \quad t>0,\\
    &y(0) = 2.
  \end{align}
\end{exeresol}
\begin{resol}
  Primeiramente, obtemos a solução geral da EDO pelo método dos fatores integrante. Para tanto, buscamos pelo fator integrante $\mu$ tal que
  \begin{equation}
    \mu y' + \mu y = (\mu y)',
  \end{equation}
  ou seja,
  \begin{equation}
    \mu' = \mu \Rightarrow \mu(t) = e^{t}.
  \end{equation}
  Obtido o fator integrante, reescrevemos a EDO como segue
  \begin{equation}
    \frac{d}{dt}\left(\mu y\right) = \mu\cdot 1 \Rightarrow \frac{d}{dt}\left(e^ty\right) = e^t.
  \end{equation}
  Integrando, obtemos a solução geral
  \begin{equation}
    y = 1 + ce^{-t}.
  \end{equation}

  Aplicando a condição inicial, obtemos
  \begin{align}
    y(0) = 2 &\Rightarrow 1 + ce^{-0} = 2 \\
             &\Rightarrow c = 1.
  \end{align}

  Concluímos que a solução do PVI é $y(t) = 1 + e^{-t}$.
\end{resol}

\begin{exeresol}
  Calcule a solução geral da EDO
  \begin{align}
    y' + \frac{1}{t}y = \sen(t),\quad t>0.
  \end{align}
\end{exeresol}
\begin{resol}
  Buscamos pelo fator integrante $\mu$ tal que
  \begin{equation}
    \mu y' + \mu \frac{1}{t}y = (\mu y)',
  \end{equation}
  ou seja,
  \begin{equation}
    \mu' = \frac{\mu}{t} \Rightarrow \mu(t) = e^{\int \frac{1}{t}\,dt} = e^{\ln|t|} = t.
  \end{equation}
  Obtido o fator integrante, reescrevemos a EDO como segue
  \begin{equation}
    \frac{d}{dt}\left(\mu y\right) = \mu\cdot \sen(t) \Rightarrow \frac{d}{dt}\left(t y\right) = t\sen(t).
  \end{equation}
  Integrando, obtemos a solução geral
  \begin{equation}
    y(t) = \frac{c}{t}  + \frac{\sen(t)}{t} - \cos(t).
  \end{equation}
\end{resol}

\subsection*{Exercícios}

\begin{exer}
  Calcule a solução do seguinte PVI
  \begin{align}
    &y' + y = 0, \quad t>0, \\
    &y(0) = 1.    
  \end{align}
\end{exer}
\begin{resp}
  $y(t) = e^{-t}$
\end{resp}

\begin{exer}
  Calcule a solução do seguinte PVI
  \begin{align}
    &y' - y = 2, \quad t>0, \\
    &y(0) = 1.    
  \end{align}
\end{exer}
\begin{resp}
  $y(t) = 2 - e^{-t}$
\end{resp}

\begin{exer}
  Calcule a solução geral da seguinte EDO
  \begin{equation}
    y' + y = \sen(t).
  \end{equation}
\end{exer}
\begin{resp}
  $y(t) = ce^{-t} + \frac{\sen(x)}{2} + \frac{\cos(x)}{2}$
\end{resp}

\begin{exer}
  Calcule a solução geral do seguinte PVI
  \begin{align}
    &y' + \frac{1}{t}y = 2t,\quad t>1,\\
    &y(1) = 0.
  \end{align}
\end{exer}
\begin{resp}
  $y(t) = -\frac{2}{3}\left(\frac{1}{t} + t^2\right)$
\end{resp}

\begin{exer}
  Calcule a solução geral do seguinte PVI
  \begin{align}
    &ty' + 2y = 1,\quad t>1,\\
    &y(1) = 1.
  \end{align}
\end{exer}
\begin{resp}
  $y(t) = -\frac{1}{2}\left(\frac{1}{t^2} + 1\right)$
\end{resp}

